\chapter*{Remerciements}
En préambule à ce mémoire, je souhaite adresser tous mes remerciements et l'expression de ma profonde gratitude et ma
haute reconnaissance à mon codirecteur de recherche M. Alexandre Blondin Massé. Grâce à son implication dans le projet, son dévouement, ses conseils, ses encouragements, ainsi qu'à son soutien moral et financier, ce mémoire a pu être concrétisé et mené à terme. Merci ! 

Je tiens également à remercier mon directeur de recherche M. Sylvain Hallé pour ses remarques, ses contributions et son aide considérable.

De même, je remercie aussi tout le corps professoral et administratif du département d'informatique et de mathématique de l'Université du Québec à Chicoutimi pour tous les enrichissements que j'ai eus ainsi que leur aide inestimable.

Je voudrais également exprimer mes sincères remerciements à mes parents, mes frères Redouane et Ramzi et ma sœur Houda qui m'ont fourni tout ce dont j'avais besoin pour que je sois dans les meilleurs conditions.

J'exprime ma reconnaissance ultime à notre Seigneur, le tout puissant, pour m'avoir permis d'arriver à cette étape de ma vie.


